# Python 환경 변수: 초보자를 위한 단계별 튜토리얼

## Python 환경 변수의 중요성
환경 변수는 어플리케이션 내에서 다양한 설정과 변수를 관리할 수 있는 적응력 있고 효과적인 접근 방식을 제공하기 때문에 Python 프로그래밍에서 중요하다. 이러한 변수는 운영 체제 환경에 설정된 상수로, Python 스크립트가 실행 중에 액세스할 수 있다. 어플리케이션 로직을 고유한 컨텍스트에서 분리하여 다양한 시스템에서 코드를 보다 유연하고 재사용할 수 있도록 하는 기능에서 환경 변수는 가치를 갖는다.

개발자가 환경 변수를 사용하면 API 키, 데이터베이스 자격 또는 시스템별 경로와 같이 기밀성이 높은 데이터를 코드에 하드코딩하는 것을 방지할 수 있다. 대신 이러한 중요한 정보를 환경 변수로 저장하여 소스 코드 리포지토리 외부에서 안전하게 제어할 수 있다. 이 전략은 보안을 강화하고 무단 액세스 시 민감한 정보가 노출될 위험을 낮출 수 있다.

또한 환경 변수를 사용하면 개발, 스테이징, 프로덕션 등 여러 환경에 걸쳐 어플리케이션을 원활하게 배포할 수 있다. 각 환경마다 고유한 변수 집합을 가질 수 있으므로 코드베이스를 편집할 필요 없이 간단하게 구성을 변경할 수 있다. 다양한 런타임 조건에 적응할 수 있기 때문에 배포 단계 간에 원활하게 전환할 수 있고 프로그램 확장 프로세스를 간소화할 수 있다.

또한 환경적 특성은 개발 팀 간의 협업을 촉진한다. 팀원들은 공유 변수를 사용하여 특정 머신별 구성을 공개하지 않고도 프로젝트에서 협업할 수 있다. 이를 통해 팀원들이 손쉽게 협업할 수 있는 표준화된 개발 환경을 조성할 수 있다.

Python의 `os` 모듈을 사용하면 환경 변수에 쉽게 액세스할 수 있다. 개발자는 `os.getenv()`와 `os.environ.get()` 등의 함수를 사용하여 환경 변수를 검색할 수 있다. 이러한 루틴을 사용하면 환경 변수를 Python 스크립트에 간단하게 통합할 수 있으므로 소스를 수정하지 않고도 어플리케이션의 동작을 변경할 수 있다.

Python 환경 변수 설정과 구성

- "**내 컴퓨터**" 또는 "**This PC**"로 이동하여 마우스 오른쪽 버튼을 클릭한다. 다음 표시되는 옵션에서 '**Properties**'를 선택한다.
- properties 창이 나타나면 "**Advanced System Settings**"을 찾아 클릭한다.
- 새로 열린 창에서 "**Environment Variables**" 버튼을 찾아 클릭한다. 이 옵션은 별도의 옵션으로 표시된다.
- "**New Environment Variable**" 대화 상자에서 변수 이름으로 "**PYTHONPATH**"를 입력한다. 모듈 디렉터리 값으로 Python이 모듈을 검색할 원하는 위치를 지정한다.

명령 프롬프트를 실행하고 다음 명령을 사용하여 Python 스크립트를 실행한다.

이 단계를 수행하면 Windows 시스템에서 `PYTHONPATH`를 성공적으로 구성할 수 있다.

## Python 스크립트에서 환경 변수 액세스

### Step 1: `os` 모듈 임포트

```python
import os


# Access the value of the 'SECRET_KEY' environment variable
secrect_key = os.environ.get(`SECRET_KEY`)

if secret_key:
    # Use the secret key in your script
    print(f"Using SECRET_KEY: {secret_key}")
else:
    print("SECRET_KEY not found in environment variables.")
```

환경 변수를 액세스하려면 스크립트 시작 부분에서 `os` 모듈을 임포트해야 한다. 다음 코드를 스크립트에 포함하세요.

### Step 2: 환경 변수 값 가져오기

```python
import os


# Replace 'VARIABLE_NAME' with the name of the environment variable
variable_name = os.environ.get('VARIABLE_NAME')

if variable_name is not None:
    print(f"The value of 'VARIABLE_NAME' Using is: {variable_name}")
else:
    print("The enviornment variable 'VARIABLE_NAME' is not set.")
```

환경 변수 값을 액세스하려면 `os.getenv()` 함수를 사용하여야 한다. 이 함수는 환경 변수의 이름을 매개변수로 받아 해당 값을 반환한다. 다음은 그 예이다.

```python
# Assuming there is an environment variable named “API_KEY”
api_key = os.getenv("API_KEY")
```

위의 코드에서 `os.getenv("API_KEY")`는 "API_KEY"라는 환경 변수의 값을 검색하여 `api_key` 변수에 할당한다.

### Step 3: 환경 변수가 설정되지 않은 경우 처리

```python
import os


# Access the value of the 'SECRET_KEY' environment variable
# If the variable is not set, the default value 'default value' will be used
secrect_key = os.environ.get('SECRET_KEY', 'default value')

if secret_key != 'default value':
    # Use the secret key in your script
    print(f"Using SECRET_KEY: {secret_key}")
else:
    print("SECRET_KEY not found in environment variables.")
```

지정된 환경 변수가 존재하지 않으면 `os.getenv()`는 `None`을 반환한다. 스크립트에서 이 경우를 처리하여 오류를 방지하는 것이 중요하다. 값을 사용하기 전에 `if` 문을 사용하여 환경 변수가 존재하는지 확인할 수 있다. 다음은 그 예이다.

```python
import os


api_key = os.getenv(“API_KEY”)

if api_key is not None:
    # Use the API key
    print(“API Key:”, api_key)
else:
    print(“API key not found.”)
```

위의 코드에서 환경 변수 "`API_KEY`"가 존재하면 해당 변수를 출력한다. 그렇지 않으면 “API key not found.”라는 메시지가 출력된다.

### Step 4: 환경 변수 설정

```python
import os


# Set environment variables
os.environ[“VARIABLE_NAME”] = 'variable_value'
os.environ[“ANOTHER_VARIABLE”] = 'another_value'
```

환경 변수를 설정하려면 `os.environ` 딕셔너리를 사용할 수 있다. 다음은 그 예이다.

```python
# Set an environment variable named “API_KEY”
os.environ[“API_KEY”] = “your_api_key_value”
```

위 코드에서 `os.environ["API_KEY"] = "your_api_key_value"`는 환경 변수 "`API_KEY`"의 값을 "your_api_key_value"로 설정한다.

> **Note**:<br>
> `os.environ`을 사용하여 환경 변수를 수정하면 현재 프로세스와 환경을 상속하는 모든 하위 프로세스에만 영향을 준다. 변경 사항은 영구적으로 유지되지 않는다.

여기 까지이다! 이제 `os` 모듈을 사용하여 Python 스크립트에서 환경 변수를 액세스하고 설정하는 방법에 대한 단계별 가이드를 완성하였다.

## Python 환경 변수와 관련된 일반적 문제 해결

#### 환경 변수가 잘못 정의되었거나 누락되었다.

- 환경 변수의 이름과 값이 정확한지 확인한다.
- `os.getenv()` 함수를 사용하여 값을 검색하고 올바른 설정인지 확인한다.

#### 환경 변수의 범위

- 관련 하위 프로세스에 적절히 전파되도록 한다.
- 변수를 인수로 전달하거나 서브프로세스 또는 `os.environ` 같은 도구를 사용하세요.

#### 보안 문제

- 민감한 정보를 환경 변수에 노출시키지 마세요.
- 민감한 데이터(예: 구성 파일, 키 관리 서비스)는 안전하게 보관하세요.
- 환경 변수에 대한 액세스를 제한하세요.
- 추가적인 보호를 위해 암호화 또는 해싱 기술을 고려하세요.

#### 가상 환경 고려 사항

- 올바른 환경을 활성화한다.
- 가상 환경 내에 필요한 패키지와 종속성을 설치한다.
- 올바른 활성화와 패키지 설치를 확인하여 모듈 또는 종속성 관련 문제를 해결한다.

이 튜토리얼을 통해 초보자는 Python 환경 변수에 대해 확실히 이해할 수 있고, 숙련된 프로그래머는 Python 기술을 더욱 향상시킬 수 있을 것이다. 환경 변수의 잠재력을 제어함으로써 다양한 환경에서 구성 가능하고, 안전하며, 쉽게 배포할 수 있는 참여적이고 조정 가능한 Python 어플리케이션을 만들 수 있다.
